# Fate Sistema Básico SRD

## Documento de Referência de Fate Sistema Básico

© 2018 Coletivo Solar e Fábio Silva

Versão 1.0

Este é o Documento de Referência do Sistema (*System Reference Document*) de Fate Sistema Básico para uso com licença Creative Commons. A seguinte atribuição deve ser fornecida em seu texto, onde você indica seus créditos (*copyright*), em tamanho equivalente ao seu texto de créditos (*copyright*):

Esta obra é baseada em Fate Sistema Básico, encontrado em www.solarentretenimento.com.br, traduzido, criado e editado por Alain Valchera, Fábio Silva, Fernando del Angeles, Gabriel Faedrich, Luís Henrique Fonseca e Matheus Funfas e licenciado para uso sob licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional (http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/). Documento de Referência do Sistema produzido por Fábio Emílio Costa, Fábio Silva e Jaime Rangel de S. Junior.

# 1 - O Básico

## Bem-Vindo ao Fate!

Se você nunca jogou um jogo de interpretação antes, aqui está a ideia principal: você e um grupo de amigos se reúnem para contar uma história interativamente sobre um grupo de personagens que vocês criaram. Você dirá quais os desafios e obstáculos que esses personagens irão encarar, como eles reagirão, o que eles dizem e fazem e o que está acontecendo com eles.

Mas não é apenas na conversa, às vezes você usará dados e as regras presentes neste livro para criar imprevistos na história e tornar as coisas mais excitantes.

Fate não vem com um cenário padrão, mas funciona bem com qualquer ideia que inclua **personagens proativos e capazes que vivem vidas dramáticas.** No próximo capítulo mostramos diversas maneiras de trazer à tona essa característica para temperar seus jogos.

------

### Novo no Fate

Se você é um novo jogador, tudo o que realmente precisa saber está neste capítulo e na sua ficha de personagem – o Narrador lhe ajudará a desenvolver o resto. Você pode querer verificar a Planilha de Resumo para conﬂitos na página XX apenas para dividir a responsabilidade com o Narrador, mas com apenas isso já será possível começar.

Se você é um novo Narrador este capítulo é a ponta do *iceberg* para você. Você deve ler e se familiarizar com o livro inteiro.

------

------

### Para Veteranos

Você talvez esteja lendo este livro por estar familiarizado com outros jogos que o usam *Fate*, como *Espírito do Século* ou *The Dresden Files Roleplaying Game*. Vários outros jogos do mercado como o *Bulldogs!* da Galileo Games ou *Legends of Aglerre*, da Cubicle Seven’s, também usam *Fate*.

Esta é uma nova versão do Fate que desenvolvemos para atualizar e simplificar o sistema. Você reconhecerá algumas coisas presentes aqui, mas alteramos algumas regras e algumas terminologias. Você encontrará um guia com todas as mudanças que fizemos, próxima ao final do livro

------

## O Que Você Precisa Para Jogar

Jogar uma partida de *Fate* é bem simples. Você precisa:

- **De três a cinco pessoas**. Uma delas será o Narrador do Jogo (ou apenas Narrador) e o restante serão os **jogadores**. Explicaremos esses termos logo à frente.
-  Uma **ficha de personagem** por jogador e algumas folhas de papel em branco para anotações. Falaremos sobre o que é a ficha de personagem logo abaixo (Narradores, quaisquer personagens importantes que você interprete também podem ter uma ficha).
- **Dados Fate**, ao menos quatro, mas preferencialmente quatro por participante. Dados Fate (ou Fudge) são de um tipo especial de dado de seis lados que são marcados em dois lados com o símbolo de adição (+), em dois lados com o símbolo de subtração (-), e dois lados em branco (0). Você pode conseguir esses dados em lojas especializadas.
- O **Baralho Fate** é uma alternativa aos dados Fate. Ele consiste em um conjunto de cartas que simulam as jogadas dos dados e foi desenvolvido para funcionar de forma semelhante aos dados.
- Marcadores para representar os **pontos de destino**. Fichas de pôquer, contas de vidro ou qualquer coisa similar funciona. Serão necessários ao menos trinta ou mais desses só para garantir que terá o bastante para qualquer jogo. Você pode usar riscos feitos com lápis em sua ficha de personagem em vez de marcadores, mas marcadores físicos são mais divertidos.
-  Fichas pautadas ou cartões em branco para aspectos. São opcionais, mas bastante úteis para marcar **aspectos** durante o jogo. Falaremos sobre os aspectos em breve.

------

Se você não deseja usar os dados Fudge, ou não possui qualquer conjunto de dados normais de seis lados pode substituí-los. Se for usar dados normais, leia 5 e 6 como +, 1 e 2 como - e 3 e 4 como 0.

------

## Jogadores e Narrador do Jogo

Em uma partida de *Fate*, você pode ser um **Jogador** ou **Narrador do Jogo**.

Se você for um jogador, a primeira coisa a fazer é assumir a responsabilidade de interpretar um dos protagonistas do jogo, os quais chamamos de **personagens do jogador** (ou PJ, para abreviar). Você toma decisões por seu personagem e descreve para todos na mesa o que ele diz e faz. Você também será o responsável pela parte mecânica de seu personagem – rolando os dados quando apropriado, escolhendo quais habilidades usar em determinada situação e gastando os pontos de destino.

Se você é o Narrador do Jogo seu trabalho é assumir a responsabilidade do mundo do qual os PJs fazem parte. O Narrador toma decisões e lança os dados por todos os personagens no mundo de jogo que não possuírem um jogador para interpretar – nós os chamamos de **personagens do narrador** (ou PdN). Você descreve os ambientes e lugares onde os PJs irão durante o jogo e cria os cenários e situações com os quais eles interagem. Você também atuará como juiz de regras, determinando as consequências das decisões dos PJs e seu impacto sobre a história e o enredo.

Tanto os jogadores quanto o narrador do jogo possuem uma responsabilidade secundária: **colaborar com a diversão de todos**. Fate funciona melhor como um esforço colaborativo, onde todos compartilham ideias e buscam por oportunidades de tornar esses momentos o mais divertidos possível.

## A Ficha de Personagem

Jogadores, sua ficha de personagem contém tudo que você precisa saber sobre seu PJ – habilidades, personalidade, pontos importantes sobre sua história e outros recursos que os personagens usarão em jogo. Aqui há um exemplo de uma ficha de personagem para que possa anotar todos os componentes.

### Aspectos (p. XX)

Aspectos são frases que descrevem algum detalhe significante sobre um personagem. Eles são o que definem *porque o seu personagem é importante*, porque estamos interessados em ver o seu personagem no jogo. Aspectos podem cobrir uma grande variedade de elementos, como personalidade ou traços descritivos, crenças, relacionamentos, problemas ou qualquer outra coisa que nos ajude a identificar o personagem como pessoa, e não apenas um conjunto de atributos.

Aspectos entram em jogo através do gasto de pontos. Quando o seu aspecto beneficiá-lo, você pode gastar pontos de destino para **invocar** aquele aspecto na forma de um bônus. Quando seus aspectos complicarem a vida de seu personagem, você pode ganhar um ponto de destino de volta – isso é chamado de **forçar**. Veja a seção abaixo na página XX para mais informações sobre isso.

> A personagem de Maira, Fräkeline, tem o aspecto ***Se É Valioso, Poderia Ser Meu*** em sua ficha, que descreve sua tendência de supervalorizar bens materiais e tomar decisões perigosas quando créditos e objetos valiosos estão envolvidos. Isso adiciona um elemento interessante e divertido à personagem, trazendo um punhado de problemas e trazendo personalidade ao jogo.

Aspectos podem descrever coisas que são benéficas ou prejudiciais – na verdade, os melhores aspectos fazem ambos.

Além disso, não são só personagens que têm aspectos; o ambiente onde se encontram seus personagens também podem ter aspectos ligados a ele.

### Perícias (p.XX)

**Perícias** são o que você usa durante o jogo para realizar ações complicadas ou interessantes com os dados. Cada personagem tem um número de perícias que representa suas capacidades básicas, incluindo coisas como percepção, poder físico, treinamento profissional, educação e outras habilidades.

No início do jogo, o personagem possui perícias divididas por níveis, que vão de Regular (+1) a Ótimo (+4). Quanto mais alto melhor, mostrando que o personagem é capaz ou é mais fácil de ser bem-sucedido quando usa aquela perícia.

Se por alguma razão for preciso realizar uma rolagem usando uma perícia que seu personagem não possui, sempre será possível rolar com o nível Medíocre (+0). Há algumas exceções a isso, como perícias mágicas que a maioria das pessoas não dominam. Abordaremos as perícias detalhadamente em seu próprio capítulo.

> Bandu, O Oculto tem a perícia Conhecimentos em nível Ótimo (+4), o que o torna a pessoa certa para conhecer fatos obscuros e convenientes. Porém, ele não possui a perícia Furtividade, logo quando for necessário ser sorrateiro (e Amanda fará o possível para isso acontecer) ele terá que fazer uma rolagem de nível Medíocre (+0). Más notícias para ele.

### Façanhas (p. XX)

**Façanhas** são truques especiais que seu personagem sabe e que lhe permitem obter algum benefício extra de uma perícia ou alterar alguma regra do jogo para funcionar a seu favor. Façanhas são como movimentos especiais em um jogo eletrônico, permitindo que você realize algo único ou exótico comparado a outros personagens. Dois personagens podem ter o mesmo nível em uma perícia, mas suas façanhas podem fornecer benefícios bem variados.

> Esopo tem uma façanha chamada ***Um Trago Por Um Fato***, que lhe dá um bônus para conseguir informações com sua perícia Comunicação, contanto que esteja bebendo com seu alvo em um bar.

### Extras (p. XX)

**Extras** são os poderes, ferramentas, veículos, organizações e locais para as quais seu grupo pode querer criar algumas regras (caso aspectos, perícias e façanhas não sejam o bastante).

### Recarga (p. XX)

**Recarga** é o número de pontos de destino que você recebe no início de cada sessão. Seu total de pontos de destino sempre é restaurado a esse valor, a menos que você tenha terminado a sessão anterior com um valor maior.

### Estresse (p. XX)

**Estresse** é uma das duas opções que você tem para evitar perder um conﬂito – ele representa o cansaço temporário, atordoamento, ferimentos superficiais e coisas semelhantes. Há um certo número de níveis de estresse que você pode gastar para se manter na luta. Esses níveis são recuperados ao final do conﬂito, desde que você tenha um momento para descansar e recuperar o fôlego.

### Consequências (p. XX)

**Consequências** são a outra opção que você possui para se manter em um conﬂito, mas elas têm um impacto mais duradouro. Todas as vezes que você adquire uma consequência, um novo aspecto descrevendo seus ferimentos é adicionado à sua ficha. Diferente do estresse, é preciso de tempo para se recuperar de uma consequência, o que deixa seu personagem vulnerável à complicações ou a outros que queiram tirar vantagem da sua nova fraqueza.

------

### Um Exemplo de Jogo

Todos os exemplos de regras neste livro se referem ao mesmo cenário de campanha. O nome é Caroneiros de Asteroide, uma ficção espacial com um pequeno grupo de aventureiros com alguns problemas a resolver. Eles viajam pelo universo e entram em confusões a mando dos vários senhores que os contrataram.

Os participantes são Léo, Maira, Michel e Amanda. Amanda é a Narradora. Léo joga com um mercenário-lagosta chamado Esopo. Maira joga com a esperta, audaciosa e veloz ciborgue Fräkeline, que adora surrupiar coisas valiosas. Michel interpreta Bandu, O Oculto, um mentalista criado por uma nave espacial.

Veja a sessão [*Estruturando o Jogo*]() para ver como este jogo foi criado. Nós incluímos as fichas dos personagens como exemplo de PJs no final deste livro.

------

## Realizando Ações

Algumas das coisas que vocês, jogadores, podem fazer em uma partida de Fate, precisarão que os dados sejam rolados para checar se seu personagem é bem-sucedido ou não. **Você sempre lançará os dados quando outro personagem se opuser a você ou quando houver um obstáculo significativo em seu caminho**. Do contrário, apenas diga o que seu personagem está querendo fazer e assuma que aconteceu.

### Rolando os Dados

Quando você precisar rolar os dados, pegue quatro dados Fate e lance-os. Ao verificar a rolagem, leia cada + como +1, cada 0 como 0 e cada - como -1. Você conseguirá um resultado entre -4 e +4, mas normalmente -2 e +2.

Aqui alguns exemplos de totais de rolagem:

\[-\]\[-\]\[+\]\[+\] = +0
\[ \]\[-\]\[+\]\[+\] = +1
\[ \]\[+\]\[+\]\[+\] = +3
\[-\]\[-\]\[ \]\[ \] = -2

Note, porém, que o resultado nos dados não é o seu total final. Se o seu personagem possui uma perícia que seja apropriada para a ação, você adiciona o nível dela à rolagem.

Assim, sempre que lançar os dados, como saber o que significa o resultado? Que bom que perguntou.

------

As razões mais comuns para usar os dados em Fate são:

**Superar.** Ao Superar um obstáculo (p. XX)

**Criar Vantagem.** Ao criar ou liberar uma vantagem na forma de um aspecto (p. XX)

**Atacar.** Ao atacar alguém em um conflito (p. XX)

**Defender.** Ao se defender em um conflito (p. XX)

------

### A Escala

Em Fate, usamos a **escala** de adjetivos e números para classificar os resultados dos dados, perícias e o resultado de uma rolagem.

Aqui está ela:

| **Nível** | **Adjetivo**  |
|-------------|--------------|
| +8          | Lendário     |
| +7          | Épico        |
| +6          | Fantástico   |
| +5          | Excepcional  |
| +4          | Ótimo        |
| +3          | Bom          |
| +2          | Razoável     |
| +1          | Regular      |
| +0          | Medíocre     |
| -1          | Ruim         |
| -2          | Terrível     |

Não importa o lado da escala que será utilizada – algumas pessoas lembram-se das palavras mais facilmente, outras preferem números e ainda alguns gostam de ambos. Então é possível dizer, “Consegui um resultado Ótimo” ou “consegui um +4”, o que significa a mesma coisa. O que importa é você ter certeza de que todos entenderam qual foi o resultado.

Os resultados podem ir acima ou abaixo da tabela apresentada. Encorajamos você a criar seus próprios termos para os resultados acima e abaixo da escala, como “Ridiculamente Incrível!” e “Ferrou!”.

### Interpretando Resultados

Ao rolar os dados, seu objetivo é conseguir o resultado mais alto que puder ou, ao menos, maior que o de seu oponente. A oposição virá de duas formas: **oposição ativa**, de alguém que está indo contra você ou **oposição passiva** de um obstáculo com um valor fixo na escala para que você o supere (Narradores podem decidir que seus PdNs possuem um valor de oposição passiva quando você não quiser rolar os dados por eles).

De forma geral, se você superar a oposição de acordo com a escala, você terá sucesso em sua ação. Um empate cria algum resultado interessante, mas não exatamente o que seu personagem desejava. Se vencer por uma grande diferença, algo a mais acontece (como um golpe mais efetivo em um combate).

Se a oposição não for superada, então você não terá sucesso em sua ação, obterá um sucesso parcial ou algo pior acontecerá para complicar a situação. Como antes, algumas ações possuem resultados especiais quando você falha em uma rolagem.

Ao superar uma oposição, a diferença entre seu resultado final e sua oposição é o que chamamos de tensão. Quando o resultado de sua rolagem for igual à oposição, você teve zero de **tensão**. Se alcançou um a mais que a oposição, então você teve uma tensão. Se a diferença for dois, então são duas tensões. Mais à frente neste livro falaremos sobre os diferentes resultados quando conseguir tensões em uma rolagem, e como isso o beneficia.

> Esopo se depara com uma armadilha eletrônica mortal, ativada acidentalmente durante uma exploração “de rotina” no Mortuário de Da'oth. Dezenas de lasers começam a se mover pelas paredes de um corredor e ele precisa passar por eles para chegar ao outro lado.
>
> Amanda, a narradora da sessão, diz “Essa é uma oposição passiva, pois é um obstáculo no seu caminho. Ela está se opondo com uma dificuldade Ótima (+4). Os seguidores de Da'oth realmente não queriam que ninguém roubasse o túmulo.”
>
> Léo coça a cabeça, dizendo: “Com meu Atletismo Bom (+3), vou tentar pular e rolar entre os lasers pra chegar do outro lado.”
>
> Ele pega os dados e os rola, conseguindo \[-\]\[+\]\[+\]\[+\], um resultado total de +2. Isso eleva seu resultado de Razoável (+2) para Excepcional (+5), o que é o bastante para superar a oposição e conseguir uma tensão.
>
> Amanda diz: “Com alguns saltos e acrobacias, você consegue chegar ao outro lado com pouco mais do que um arranhão. O sistema continua funcionando, o que significa que você vai ter que lidar com ele mais tarde para poder sair.”
>
> Léo responde, “apenas uma quarta-feira como outra qualquer", e Esopo continua sua jornada pela catacumba.

## Pontos de Destino

Você usa marcadores para representar quantos pontos de destino possui durante o jogo. Pontos de destino são um dos recursos mais importantes em Fate – são a medida de quão inﬂuente é possível ser na história de seu personagem.

É possível gastar pontos de destino e **invocar** um aspecto, acrescentar um detalhe à história ou ativar certas manobras. Você ganha pontos de destino ao aceitar que um dos seus aspectos seja **forçado**.

Um aviso: não use marcadores comestíveis, especialmente se a comida ainda não chegou.

### Invocar Um Aspecto

Sempre que for realizar um teste de perícia e estiver em uma situação onde um aspecto pode ser aplicado para lhe ajudar, é permitido gastar pontos de destino para invocá-lo a seu favor, podendo alterar o resultado dos dados. **Isso lhe permitirá rolar os dados novamente ou adicionar +2 ao resultado da rolagem, o que for melhor** (normalmente +2 é uma boa escolha se você rolou -2 ou mais, mas às vezes você pode querer arriscar rolar novamente para tentar conseguir +4). Isso é feito após rolar os dados se o resultado final não for satisfatório.

**Você também precisa explicar ou justificar como o aspecto lhe ajuda a melhorar o resultado para receber o bônus** - às vezes será bem claro, mas em alguns momentos um pouco de criatividade narrativa pode ser necessária.

Você pode gastar mais de um ponto de destino por rolagem, ganhando novamente uma nova rolagem ou outro +2, contanto que tenha pontos para invocar os diferentes aspectos.

> Fräkeline está numa rede paralela de comércio, tentando fazer com que um negociador de itens valiosos descreva seus protocolos de segurança contra hackers. Ela se passa por uma nobre de um planeta rico. O comerciante tem uma oposição passiva de +3 (Bom), e a perícia Enganar de Fräk é Razoável (+2).
>
> Maira lança os dados e obtém um 0. Isso a deixa com um resultado Bom, o que não é suficiente para conseguir a informação.
>
> Ela olha na ficha de personagem, e diz para Amanda: “Sabe, Se É Valioso, Poderia Ser Meu... e eu sei o que é realmente valioso nessa galáxia e o que não é. Vou tentar impressionar ele falando bem dos itens raros e valiosos que ele tem na coleção”.
>
> Amanda gosta e concorda com a ideia. Maira entrega um ponto de destino para invocar o aspecto e escolhe adicionar +2 ao seu lance de dados. Isso eleva seu resultado para Ótimo (+4), o que excede a oposição. O comerciante, devidamente impressionado, começa a se gabar de sua segurança, e Fräkeline presta atenção em todos os detalhes.

### Acrescentar um Detalhe à História

Às vezes você quer adicionar um detalhe que funcione melhor para seu personagem, mas não vê uma forma certa para representar isso com os aspectos. Por exemplo, você pode usar isso para narrar uma coincidência conveniente, como ter os objetos necessários para uma determinada tarefa (“claro que eu trouxe isso comigo!”), aparecendo em um momento dramático apropriado, ou sugerindo que você e o PdN que conheceu casualmente possuem coisas em comum.

É preciso justifcar os detalhes da história criando relações entre eles seus aspectos. Narradores, vocês têm o direito de vetar qualquer sugestão que pareça fora de contexto ou sugerir aos jogadores que revejam o conceito, especialmente se o resto do grupo não concordar com a ideia.

> Bandu, O Oculto e seus companheiros estão sendo perseguidos por um grupo de policiais na Cidade Flutuante de Sa'ha'vash. Os jogadores declaram que montarão em uma das motos voadoras para tentar escapar.
>
> Michel olha para a fcha e diz “Ei, eu tenho o aspecto Funciono Sob Pressão. Posso dizer que, como estamos acuados, eu consigo apontar o melhor caminho para escapar?”
>
> Amanda acha uma boa ideia. Michel entrega o ponto de destino e descreve Bandu gritando comandos no ouvido de Fräk, conforme eles voam pela cidade com tiros por todo lado.
>
> Michel faz com que Bandu se vire e diga: “Eu sempre sei as melhores rotas. Minha mãe era uma nave."

### Forçar

Às vezes (na verdade, com frequência) você se encontrará em uma situação na qual um aspecto pode complicar a vida de seu personagem e criar um drama inesperado. Quando isso acontecer o Narrador irá sugerir uma complicação que pode surgir. Isso é o que chamamos de **forçar**.

Em certos momentos forçar significa que seu personagem falha automaticamente em algum objetivo ou suas escolhas são restritas ou simplesmente que as consequências são inevitáveis. Você pode negociar os detalhes para criar algo que seja mais apropriado e dramático naquele momento.

Assim que a complicação for aceita, você recebe um ponto de destino em compensação. Se desejar, poderá pagar um ponto de destino para evitar a complicação, mas não recomendamos que os jogadores façam isso sempre – você provavelmente precisará desse ponto mais à frente, fora que aceitar complicações trará drama (e, consequentemente, diversão) à sua história.

Jogadores podem pedir para forçar um aspecto quando quiserem uma complicação em uma decisão que acabaram de fazer, desde que tenha alguma relação com seus aspectos. Narradores, vocês podem chamar uma dificuldade quando fizerem o mundo responder aos personagens com uma complicação ou alguma outra forma dramática.

Todos à mesa são livres para sugerir momentos apropriados para forçar um aspecto sobre qualquer personagem (inclusive seus próprios). Narradores, vocês possuem a palavra final no que é ou não um forçamento válido. Manifeste-se se perceber que um forçamento aconteceu naturalmente como resultado de uma jogada sem ter ocorrido a premiação de pontos de destino.

> Esopo tem o aspecto ***Não Entendo Absolutamente Nada*** e está participando de um baile na Estação Espacial Charon Prime, com os amigos, a convite de um conhecido na nobreza.
>
> Amanda diz aos jogadores, “Conforme vocês observam as comidas e bebidas estranhas por todo lado, uma donzela se aproxima.” Ela se vira para Esopo e pergunta sobre o motivo de estarem ali.
>
> Léo diz, “Hã... bem, vou falar que eu sou um convidado, e tentar descobrir porque ela quer saber sobre mim”.
>
> Amanda segura um ponto de destino e diz “Será que algo pode dar errado, já que Esopo não entende as coisas como uma pessoa normal?” Léo ri e responde. “Sim, com certeza Esopo vai começar a comer algo nojento na frente dela, cutucando ela enquanto faz comentários bem incorretos. Aceito o ponto de destino.”
>
> Amanda e Léo jogam um pouco para descobrir como Esopo acaba ofendendo a moça, e Amanda descreve soldados se aproximando. Um deles diz: “É melhor você ter modos ao se dirigir a Raiduqueza de Nova Titânia.”
>
> Léo leva a mão à testa e Amanda abre um sorriso maligno.

## Começando a Jogar!

Esta é a base necessária para jogar uma partida de Fate. Os capítulos a seguir entrarão em mais detalhes sobre o que falamos acima e mostrarão como estruturar o seu jogo.

------

### O Que Ler a Partir Daqui

-  Você provavelmente vai querer começar pelo capítulo [*Estruturando o Jogo*](), que o ajudará a montar o jogo em si, passando em seguida para o capítulo de [*Criação de Personagens*]().
-  Jogadores, vocês podem querer ler [*Ações e Reações*]() e [*Construindo Campanhas*](). Esses capítulos ensinam o passo a passo de como fazer as coisas e desenvolver seus personagens durante o jogo.
-  Narradores podem querer se familiarizar com todo o livro, mas [*Conduzindo o Jogo*]() e [*Cenas, Sessões e Cenários*]() é particularmente importante.

------
